「劏房波」式預算案

趣BLOG BLOG ：「劏房波」式預算案 - 股榮

財經要聞

今年財政預算案，嚴格上只是一份「還富於富」的報告，用垃圾來形容其實不嚴苛，因為所有的理念，都是以一個符碌走馬上任、曾涉經營非法劏房的財政司司長陳茂波為設計理念，甚麼長遠規劃、扶助弱勢，大家如抱有希望，其實只是更加失望。海洋公園小圈子派飛、免費考DSE，就是食飽冇嘢做的擾民動作。

上周三預算案後，個人覺得評論最好的一篇文章，是林一鳴在社交平台發佈的十四重點，有興趣的讀者可以去林博士fb閱覽。今次撰文亦集中講及其第六點有關創科議題。
預算案一如以往，強調要加強創科發展及投入，今年擬豪花逾500億元，較上年激增5倍，睇清楚其中落馬洲河套區港深創新及科技園第一期已佔達200億元，用作土地平整、基礎設施、上蓋建設和早期營運，說穿了又是掛科技名義的地產項目，恐怕又是數碼港的翻版。

至於其餘100億搞創新平台、科學園獲100億建科研基建，以及向創科基金注資百億，全部都是針對軟件硬件。做創科最重要是人才，預算案一句不提如何吸引人才、如何在港培養科研人才，因為財爺思維裏，恐怕只會諗有錢怕他們不肯來、有齊軟硬件還怕人才不會用，這種想法，注定香港即將被深圳超越及拋離。

陳茂波的財政預算案，豪花逾500億元加強創科發展。資料圖片

統計處上周公佈，香港2017年經濟生產總值（GDP）為2.66萬億港元，升幅3.8%。差不多時間，深圳市公佈，去年全市GDP總量為2.24萬億元人民幣，以去年底匯率折合2.68萬億港元，首次超越香港，如公平地以全年平均匯率計，則為2.59萬億港元，僅輕微少於香港。

2017年中國各省市GDP數據未完全公佈，但去年底深圳曾將2016年GDP向上修訂，由1.94萬億人幣，增加600億至2萬億元，超越廣州，成為全國繼上海（2.67萬億）及北京（2.45萬億）後第三大GDP城市。向上修訂的原因，就是深圳市研發投入大增所致。
深圳市新興產業（七大戰略新興產業和四大未來產業）去年按年增13.6%，佔GDP比重達40.9%，早前深圳市政府工作報告內文顯示，今年深圳研發投入超過900億元人民幣，佔GDP比重4.1%。陳茂波較早前被問到今年深圳GDP隨時超越香港，香港如何應對，財爺回應指香港GDP增長不錯，去年實質增長為3.8%，由於內地城市人口多，因此該區GDP增長（深圳年增8.8%）比香港高不足為奇。今年（應該是未來數年）本港500億元新增創科投入，對比一河之隔的深圳每年千億計的投入，財爺這個回答，正好反映其無視及無知。

去年度香港賣地連辣稅收入逾二千億元，繼續依賴地產是無可奈何，但將這筆錢投放在創新產業已是刻不容緩，當老本食盡，香港還剩甚麼價值。有問題唔緊要，發現了修正就可以，但香港的問題，是負責的人有問題，而他們卻覺得沒有問題。

應使不使、眼裏只有是錢的人，庫房萬億盈餘又如何。「劏房波」式創科有幾大作為，大家可以想像。誠如林一鳴所言：「我本來反對直接向市民派錢，但看見今天的預算案，我現在贊成派錢了。」

股榮